<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:georss="http://www.georss.org/georss" version="2.0">
	<channel>
<title>DIE WELT - Kultur</title>
<description>DIE WELT informiert Sie laufend aktuell, mit ausführlichen Hintergrundberichten, lokalen Ausgaben und ständig aktuellen Schwerpunkten. Damit Sie täglich umfassend informiert sind.</description>
<link>http://www.welt.de/kultur/</link>
<image>
				<title>DIE WELT</title>
				<link>http://www.welt.de/</link>
				<url>http://www.welt.de/skins/welt/gfx/won_logo_rss.png</url>
			</image>
<item>
			<title>Bücher-Krise: Chinas Verlage produzieren direkt für den Ramsch</title>
			<description>Im Reich der Mitte stellen 580 Verlage 414.005 Bücher und Bildbände her. Trotzdem muss sich Print warm anziehen: Das digitale Zeitalter macht auch vor der Verlagswelt in China nicht Halt.</description>
			<guid>120673225</guid>
			<link>http://www.welt.de/kultur/literarischewelt/article120673225/Chinas-Verlage-produzieren-direkt-fuer-den-Ramsch.html</link>
			<category>Literarische Welt</category>
			<pubDate>Sun, 06 Oct 2013 20:58:57 +0200</pubDate>
			<enclosure mime-type="image/jpeg" url="http://img.welt.de/img/literarischewelt/crop120673224/875209918-ci3x2s-w260/163625140.jpg"/>
			<ExtractedText>Bücher-Krise
Chinas Verlage produzieren direkt für den Ramsch
Im Reich der Mitte stellen 580 Verlage 414.005 Bücher und Bildbände her. Trotzdem muss sich Print warm anziehen: Das digitale Zeitalter macht auch vor der Verlagswelt in China nicht Halt. Von Johnny Erling
Foto: Getty Images In China werden sehr viele Bücher gedruckt, gelesen werden nur die wenigstens. Hier zeigen wir eine Ausnahme Bild teilen
Bild teilen
Twittern
Im zweistöckigen Pekinger Buchladen "Sanlian Shudian" dürfen Kunden in den Bänden schmökern, ohne sie kaufen zu müssen. Sobald er öffnet, setzen sich Leser aller Altersschichten dazu auf die Stufen der Innentreppe. Fünf Kilometer weiter herrscht im Xinhua-Bücherkaufhaus auf dem Changan-Boulevard täglich ein Gedränge, als würde etwas verschenkt.
Bunt geht es auch an der City-Ecke "Chaoyang-Mennei" zu. Dort verwandelt der Besitzer eines Zeitungskiosk seinen Stand zum Pressebasar, wenn er die Neueingänge seiner 1500 angebotenen Zeitungen und Zeitschriften auf dem Bürgersteig auslegt.
In der chinesischen Hauptstadt blühen augenscheinlich die Geschäfte rund ums gedruckte Papier. Kurz vor der Frankfurter Buchmesse aber verbreiten Parteizeitungen wie die "Renmin Ribao", oder das Intelligenzblatt "Guangming" herbe Warnungen: Das digitale Zeitalter mache auch vor Chinas Verlagswelt nicht Halt. Print muss sich besonders warm anziehen.
China produziert die meisten Neuerscheinungen
Das sah noch vor Kurzem anders aus: Vor zwei Jahren hatte die Partei auf einem ZK-Sonderplenum beschlossen, keine Kosten zu scheuen, um China zur globalen Kulturmacht zu befördern. Vor einem Jahr feierte die Nation ihren Erzähler Mo Yan , als er den Literatur-Nobelpreis erhielt.
2012 konnte die Volksrepublik stolze Bilanz ziehen, produzierte sie doch die meisten Neuerscheinungen der Welt. Ihre 580 Verlage stellte 414.005 Bücher und Bildbände her (darunter fast zwei Drittel Neuerscheinungen). Das Land ist auch Nummer Eins mit 1934 Zeitungen und 9885 Magazinen.
Aber die gigantischen Mengen wandern immer öfter direkt in den Ramsch. Die Lagerbestände an unverkauften Publikationen türmen sich ebenfalls zur Weltspitze. Beim Kaufen und Lesen sind die Chinesen Schlusslichter.
Immer weniger Chinesen lesen Bücher
Nach der April-Forschungsstudie des Presse- und Verlagsamts fielen Buch- und Zeitungsleser unter den 18- bis 70-jährigen Chinesen von 2011 noch 63,1 Prozent auf 58,2 Prozent. Im Durchschnitt las vergangenes Jahr jeder Bürger der Volksrepublik nur 4,39 Bücher. Nach Unesco-Erhebungen kamen die USA auf mehr als die doppelte Zahl und die lesefreudigen Nordeuropäer auf 24 Bücher.
"Seit 2012 werden chinesische Leser älter. Die Jungen wandern zu Online ab", schreibt der "Medienreport 2013" in der Blaubuchreihe der Akademie für Sozialwissenschaften: Zudem verbringen Chinesen deutlich weniger Zeit mit Lesen von bedrucktem Papier. 2012 waren es nur 15 Minuten am Tag. Dreimal länger blieben sie im Internet und schauten bis zu 100 Minuten täglich Fernsehen.
Die Verluste häufen sich nun: Die Guangming-Webseite nannte als Wert unverkäuflicher Buchbestände 88 Milliarden Yuan, umgerechnet fast elf Milliarden Euro. Das ist mehr als der Buchhandel 2012 umsetzte.
Rabattschlachten ruinieren die Landschaft
Rabattschlachten sind eine Folge. Vergangene Woche kritisierte die "Volkszeitung" sich häufende ruinöse Online-Angebote, wie beim chinesischen "Dangdang-Portal". Dort wurden "10.000 Kinderbücher zu 50 bis 70 Prozent unter Neupreis" offeriert und verramscht.
2012, so schreibt das neue "Jahrbuch" des Verlags- und Presseamt, gaben 4900 Buchhändler auf. Das waren fast vier Prozent. Die "größten Verlierer" seien jedoch die Zeitungen, schreibt der "Medienreport 2013". Ihr Anteil am Markt fiel von 12,4 Prozent auf 9,8 Prozent 2012.
Während sich die lesefreundlicheren Magazine mühsam behaupteten, verloren die Zeitungen Abonnenten und im Durchschnitt 7,5 Prozent an Anzeigen vor allem ans Internet: "So einen Einbruch haben wir in 30 Jahren Öffnung und Reformen nicht erlebt."
Ein eisiger Winter zieht ein in der Branche
Sarkastisch heißt es im Report: "2012 kam es nicht zum Weltuntergang, wie die Maya voraussagten, aber zum eisigen Winter in der Branche." Um zu überleben, müsse das Printgewerbe innovativ werden, sich "mit Online-Genen neue Plattformen bauen", oder "kundennah regionalisieren".
Die Krise bedroht auch das Überleben der Pächter, der von der Post errichteten Zeitungskioske. Sie waren um 2000 gegründet und damals als modern "Tempel städtischer Kultur" (Wenhuating) gefeiert worden. Inzwischen werden sie zu Krämerbuden, die neben Zeitungen, Getränke, Eis, Knabbereien oder Aufladekarten für Handys verkaufen müssen, um über die Runden zu kommen.
Bis Ende Juni 2013 zählte der Vertriebschef der Hauptpostgruppe, Liu Shaoquan noch 30.662 Zeitungskioske in China", schreibt die Volkszeitung. Darin mitgezählt waren aber 11.000 neue Stände, die die Post für rund 50 Millionen Euro an Investitionen 2010 bis 2012 in Entwicklungsregionen bauen ließ.
Missmanagement ist schlimmer als Online
2008 bis 2012 musste sie dagegen in Ballungsgebieten 10.500 Kioske abreißen lassen, weil sie sich nicht mehr rechneten. Die Kulturzeitung "Zhongguo Wenhuabao" schreibt, dass jeder dritte Kiosk (31 Prozent) vor dem Aus steht. Zeitschriften-Grossisten im "Tianshuiyuan" Vertriebszentrum von Pekingm sagten der "Welt", dass viele Einzelhändler über Umsatzrückgänge von 50 Prozent klagten.
Vieles am Überangebot der Verlage ist weniger auf die Online-Herausforderung als auf hausgemachtes Missmanagement zurückzuführen. Chinas Verlage produzieren, was gerade im Massentrend liegt – von Kinderbüchern bis zu Ratgebern, Manches Mal auch das gleiche Buch in vielen Varianten.
Der Staatsrundfunk CNR kritisierte als Beispiel das klassische Traktat von Alexis de Tocqueville über die französische Revolution. Nachdem Pekinger Führer ihrem Volk die Lektüre vor zwei Jahren empfohlen hatten, brachten Dutzende Verlage es gleichzeitig heraus. Derzeit, so CNR, seien 17 chinesische Ausgaben auf dem Markt und liegen daher wie Blei auf den Buchtischen.
Der politisch heikle Medienbereich ist zudem reformresistent. Er steht Auslandsinvestitionen nur sehr begrenzt, oder über Linzenzausgaben offen. Selbst beim Pilotversuch in der neuen Shanghaier Freihandelszone erlaubt Peking keine Ausnahme zu machen. Medien stehen auf der dort gerade veröffentlichten "Negativliste" ganz oben unter den Tabus für ein Engagement von Auslandskapital.
© Axel Springer AG 2013. Alle Rechte vorbehalten
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
